<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<?asciidoc-toc?>
<?asciidoc-numbered?>

<article lang="en">
<articleinfo>
    <date>2022-03-02</date>
</articleinfo>
<simpara>&lt;section data-type="dedication" class="praise"&gt;
&lt;h1&gt;Praise for &lt;em&gt;Maîtriser Bitcoin&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quand je parle de bitcoin au grand public, on me demande parfois &quot;mais comment ça marche vraiment ?&quot; J&#39;ai maintenant une excellente réponse à cette question, car quiconque lit &lt;em&gt;Maîtriser Bitcoin&lt;/em&gt; aura une compréhension approfondie de son fonctionnement et sera bien équipé pour écrire la prochaine génération d&#39;incroyables applications de cryptomonnaie.&lt;/p&gt;
  &lt;p data-type="attribution"&gt;Gavin Andresen, scientifique en chef de la Fondation Bitcoin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les technologies Bitcoin et chaîne de blocs deviennent des éléments fondamentaux de l&#39;Internet de la prochaine génération. Les meilleurs et les plus brillants de la Silicon Valley y travaillent. Le livre d&#39;Andreas vous aidera à rejoindre la révolution logicielle dans le monde de la finance.&lt;/p&gt;
  &lt;p data-type="attribution"&gt;Naval Ravikant, co-fondateur d&#39;AngelList&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Maîtriser Bitcoin&lt;/em&gt; est la meilleure référence technique disponible sur le bitcoin aujourd&#39;hui. Et le bitcoin est susceptible d&#39;être considéré rétrospectivement comme la technologie la plus importante de cette décennie. En tant que tel, ce livre est un must absolu pour tout développeur, en particulier ceux qui s&#39;intéressent à la création d&#39;applications avec le protocole Bitcoin. Hautement recommandé.&lt;/p&gt;
  &lt;p data-type="attribution"&gt;Balaji S. Srinivasan (@balajis), associé général&#x2c; Andreessen Horowitz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;L&#39;invention de la chaîne de blocs Bitcoin représente une plate-forme entièrement nouvelle sur laquelle s&#39;appuyer, qui permettra un écosystème aussi large et diversifié qu&#39;Internet lui-même. En tant que l&#39;un des leaders d&#39;opinion les plus éminents, Andreas Antonopoulos est le choix parfait pour écrire ce livre.&lt;/p&gt;
  &lt;p data-type="attribution"&gt;Roger Ver, entrepreneur et investisseur Bitcoin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;</simpara>
</article>
